%%% Copyright (C) 2017-2024 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier et tous les fichiers .tex ou .Rnw dont la racine est
%%% mentionnée dans les commandes \include ci-dessous font partie du
%%% projet «Programmer avec R».
%%% https://gitlab.com/vigou3/programmer-avec-r
%%%
%%% Cette création est mise à disposition sous licence
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\documentclass[letterpaper,11pt,x11names,english,french]{memoir}
  \usepackage{natbib,url}
  \usepackage{babel}
  \usepackage[autolanguage,np]{numprint}
  \usepackage{amsmath,amsthm}
  \usepackage[noae]{Sweave}
  \usepackage{graphicx}
  \usepackage{pict2e}                  % dessin de la clôture
  \usepackage{pst-solides3d}           % représentations en 3D
  \usepackage{calc}                    % \widthof
  \usepackage{currfile}                % noms des fichiers de script
  \usepackage{actuarialangle}          % \angl et al.
  \usepackage{framed}                  % env. snugshade*, oframed
  \usepackage[absolute]{textpos}       % éléments des pages de titre
  \usepackage[shortlabels]{enumitem}   % configuration listes
  \usepackage{tasks}                   % listes horizontales
  \usepackage{multicol}                % environnement multicols
  \usepackage{relsize}                 % \smaller et al.
  \usepackage{manfnt}                  % \mantriangleright (puce)
  \usepackage{metalogo}                % \XeLaTeX logo
  \usepackage{applekeys}               % touches Mac
  \usepackage{dirtree}                 % arborescence de fichiers
  \usepackage{fontawesome5}            % icônes \fa*
  \usepackage{awesomebox}              % boites info, important, etc.
  \usepackage{utfsym}                  % symboles de cartes à jouer
  \usepackage{ullrcorners}             % expressions régulières
  \usepackage{soul}                    % surbrillance (expressions régulières)
  \usepackage{answers}                 % exercices et solutions
  \usepackage{listings}                % code informatique
  \usepackage{refcount}                % numéros de ligne en surbrillance
  \usepackage{imakeidx}                % configuration de l'index

  %%% =============================
  %%%  Informations de publication
  %%% =============================
  \title{Programmer avec R}
  \author{Vincent Goulet}
  \renewcommand{\year}{2024}
  \renewcommand{\month}{12}
  \newcommand{\reposurl}{https://gitlab.com/vigou3/programmer-avec-r}

  %%% ===================
  %%%  Style du document
  %%% ===================

  %% Polices de caractères
  \usepackage{fontspec}
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures
  {
    Scale = 0.92
  }
  \setmainfont{Lucida Bright OT}
  [
    Ligatures = TeX,
    Numbers = OldStyle
  ]
  \newfontfamily\liningnum{Lucida Bright OT}
  [
    Ligatures = TeX,
    RawFeature = -onum,
  ]
  \setmathfont{Lucida Bright Math OT}
  \setmonofont{Lucida Grande Mono DK}
  \setsansfont{FiraSans}
  [
    Extension = .otf,
    UprightFont = *-Book,
    ItalicFont = *-BookItalic,
    BoldFont = *-SemiBold,
    BoldItalicFont = *-SemiBoldItalic,
    Scale = 0.98,
    Numbers = OldStyle
  ]
  \newfontfamily\fullcaps{FiraSans}
  [
    Extension = .otf,
    UprightFont = *-Book,
    Scale = 0.98,
    Numbers = Uppercase
  ]
  \usepackage[babel=true]{microtype}
  \usepackage{icomma}

  %% Couleurs
  \usepackage{xcolor}
  \definecolor{comments}{rgb}{0.5,0.55,0.6} % commentaires
  \definecolor{link}{rgb}{0,0.4,0.6}        % liens internes
  \definecolor{url}{rgb}{0.6,0,0}           % liens externes
  \definecolor{citation}{rgb}{0,0.5,0}      % citations
  \colorlet{regex}{Snow4}                   % coins des regex
  \colorlet{regexmatch}{Snow3}              % correspondances regex
  \colorlet{codebg}{LightYellow1}           % fond code R
  \colorlet{prob}{orange}                   % encadrés «problème»
  \colorlet{lineno}{gray}                   % numéros de lignes
  \colorlet{TFFrameColor}{black}            % encadrés (cadre)
  \colorlet{TFTitleColor}{white}            % encadrés (titre)
  \definecolor{rouge}{rgb}{0.90,0,0.1}      % rouge bandeau UL
  \definecolor{or}{rgb}{1,0.8,0}            % or bandeau UL

  %% Hyperliens
  \usepackage[backref=page]{hyperref}
  \hypersetup{%
    pdfauthor = \theauthor,
    pdftitle = \thetitle,
    colorlinks = true,
    linktocpage = true,
    urlcolor = {url},
    linkcolor = {link},
    citecolor = {citation},
    pdfpagemode = {UseOutlines},
    pdfstartview = {Fit}}
  \renewcommand*{\backrefalt}[4]{%
    \ifcase #1 %
      Aucune citation.%
    \or
      Cité à la page #2.%
    \else
      Cité aux pages #2.%
    \fi
  }
  \setlength{\XeTeXLinkMargin}{1pt}

  %% Affichage de la table des matières du PDF
  \usepackage{bookmark}
  \bookmarksetup{%
    open = true,
    depth = 3,
    numbered = true}

  %% Étiquettes de \autoref (redéfinitions compatibles avec babel).
  %% Attention! Les % à la fin des lignes sont importants sinon des
  %% blancs apparaissent dès que la commande \selectlanguage est
  %% utilisée... comme dans la bibliographie, par exemple.
  \addto\extrasfrench{%
    \def\algorithmeautorefname{algo\-rithme}%
    \def\algorithmebisautorefname{algo\-rithme}%
    \def\appendixautorefname{annexe}%
    \def\figureautorefname{figure}%
    \def\exerciceautorefname{exer\-cice}%
    \def\subfigureautorefname{figure}%
    \def\subsectionautorefname{section}%
    \def\subtableautorefname{tableau}%
    \def\tableautorefname{tableau}%
  }

  %% Table des matières et al. (inspiré de classicthesis.sty)
  \renewcommand{\cftchapterleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cftchapterafterpnum}{\cftparfillskip}
  \renewcommand{\cftsectionleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cftsectionafterpnum}{\cftparfillskip}
  \renewcommand{\cfttableleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cfttableafterpnum}{\cftparfillskip}
  \renewcommand{\cftfigureleader}{\hspace{1.5em}}
  \renewcommand{\cftfigureafterpnum}{\cftparfillskip}
  \setlength{\cftbeforechapterskip}{1.0em plus 0.5em minus 0.5em}
  \setlength{\cftfigurenumwidth}{3.2em}
  \setpnumwidth{2.55em}         % plus de la place pour les folios
  \setrmarg{3.55em}             % idem

  %% Création d'une «liste des vidéos» similaires à la
  %% liste des tableaux et à la liste des figures.
  \newcommand{\listvideosname}{Liste des vidéos}
  \newlistof{listofvideos}{lov}{\listvideosname}
  \renewcommand{\afterlovtitle}{%
    \afterchaptertitle{\normalfont\normalsize Le numéro indiqué à
      gauche est celui de la section dans laquelle se trouve le bloc
      signalétique.\label{listofvideos}}\vspace{10pt}}

  %% Marges, entêtes et pieds de page (dimensions du manuel de memoir)
  \settypeblocksize{8in}{33pc}{*} % hauteur augmentée de 0.25in
  \setulmargins{4cm}{*}{*}
  \setlrmargins{1.25in}{*}{*}
  \setmarginnotes{17pt}{51pt}{\onelineskip}
  \setheadfoot{\onelineskip}{2\onelineskip}
  \setheaderspaces{*}{2\onelineskip}{*}
  \checkandfixthelayout

  %% Titres des chapitres
  \chapterstyle{hangnum}
  \renewcommand{\chaptitlefont}{\normalfont\Huge\sffamily\bfseries\raggedright}

  %% Titres des sections et sous-sections
  \setsecheadstyle{\normalfont\Large\sffamily\bfseries\raggedright}
  \setsubsecheadstyle{\normalfont\large\sffamily\bfseries\raggedright}
  \maxsecnumdepth{subsection}
  \setsecnumdepth{subsection}

  %% Listes. Paramétrage avec enumitem.
  \setlist[enumerate]{leftmargin=*,align=left}
  \setlist[enumerate,2]{label=\alph*),labelsep=*,leftmargin=1.5em}
  \setlist[enumerate,3]{label=\roman*),labelsep=*,leftmargin=1.5em,align=right}
  \setlist[itemize]{leftmargin=*,align=left}

  %% Tableaux et figures
  \newsubfloat{figure}          % sous-figures

  %% Options de babel
  \frenchsetup{%
    StandardItemizeEnv=true,%
    SmallCapsFigTabCaptions=true,
    ThinSpaceInFrenchNumbers=true,
    ItemLabeli=\mantriangleright,
    ItemLabelii=\textendash,
    og=«, fg=»}
  \babeltags{en = english}
  \renewcommand*{\frenchtablename}{Tab.}
  \renewcommand*{\frenchfigurename}{Fig.}
  \renewcommand*{\frenchlistfigurename}{Liste des figures}

  %%% =========================
  %%%  Sections de code source
  %%% =========================

  %% Syntaxe de R avec ajouts de quelques mots clés.
  \lstloadlanguages{R,sh}
  \lstdefinelanguage{Renhanced}[]{R}{%
    otherkeywords = {!,!=,~,$,*,\&,\%/\%,\%*\%,\%\%,<-,<<-},%$
    morekeywords={colMeans,colSums,head,is.na,is.null,mapply,%
      match.arg,na.rm,readRDS,rep_len,replicate,row.names,rowMeans,%
      rowSums,saveRDS,seq_along,seq.int,seq_len,sys.time,system.time,%
      tail,which.max,which.min,letters,LETTERS,Trig},
    deletekeywords={c,D,q,start,_},
    alsoletter={._\%},
    alsoother={:\$},
    moredelim=[il]{\#-*-}}
  \lstdefinelanguage{shenhanced}[]{sh}{%
    morekeywords={grep},
    deletekeywords={do},
    moredelim=[il]{\#-*-}}

  %% Mise en forme du code source.
  %%
  %% Les numéros de lignes sont des hyperliens vers le point dans le
  %% document où l'on y fait référence dans une boite \gotorbox (voir
  %% plus loin).
  %%
  %% Pour y parvenir, j'utilise deux étiquettes pour une ligne: une
  %% basée sur un "nom" utilisé dans la rédaction, et une autre
  %% générée automatiquement à partir du numéro de chapitre et du
  %% numéro de ligne.
  %%
  %% Solution basée sur https://tex.stackexchange.com/q/191771
  \lstset{%
    language=Renhanced,
    extendedchars=true,
    basicstyle=\small\ttfamily\NoAutoSpacing,
    commentstyle=\color{comments}\slshape,
    keywordstyle=\mdseries,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    numberstyle={%
      \color{lineno}\tiny\ttfamily%
      \ifnum\value{lstnumber}=\getrefnumber{code:\thechapter:\thelstnumber}%
        \renewcommand*\thelstnumber{\hyperlink{goto:\thechapter:\the\value{lstnumber}}{\bfseries\arabic{lstnumber}}}%
      \fi},
    firstnumber=\scriptfirstline,
    escapechar=`,
    index=[1][keywords],
    indexstyle=\indexcode}

  %% Commandes pour créer les références et liens vers des numéros de
  %% lignes.
  \makeatletter
  \newcommand\labelline[1]{%
    \def\@currentlabel{\thelstnumber}%
    \label{lst:#1}\label{code:\thechapter:\the\value{lstnumber}}}
  \makeatother
  \newcommand{\reflines}[1]{%
    \hypertarget{goto:\thechapter:\getrefnumber{lst:#1}}{\ref{lst:#1}}--%
    \hypertarget{goto:\thechapter:\getrefnumber{lst:#1:fin}}{\ref{lst:#1:fin}}}

  %% L'entête des fichiers de script n'est pas affiché dans le
  %% document.
  \def\scriptfirstline{11}      % nombre magique!

  %%% =========================
  %%%  Nouveaux environnements
  %%% =========================

  %% Environnements de type théorème
  \theoremstyle{definition}
  \newtheorem{algorithme}{Algorithme}[chapter]
  \newtheorem*{algorithme*}{Algorithme} % pour les solutions
  \newtheorem{algorithmebis}{Algorithme}[algorithme]
  \renewcommand{\thealgorithmebis}{\thealgorithme\alph{algorithmebis}}

  %% Redéfinition de l'environnement titled-frame de framed.sty avec
  %% deux modifications: épaisseur des filets réduite de 2pt à 1pt;
  %% "(suite)" plutôt que "(cont)" dans la barre de titre
  %% lorsque l'encadré se poursuit après un saut de page.
  \renewenvironment{titled-frame}[1]{%
    \def\FrameCommand{\fboxsep8pt\fboxrule1pt
      \TitleBarFrame{\textbf{#1}}}%
    \def\FirstFrameCommand{\fboxsep8pt\fboxrule1pt
      \TitleBarFrame[$\blacktriangleright$]{\textbf{#1}}}%
    \def\MidFrameCommand{\fboxsep8pt\fboxrule1pt
      \TitleBarFrame[$\blacktriangleright$]{\textbf{#1\ (suite)}}}%
    \def\LastFrameCommand{\fboxsep8pt\fboxrule1pt
      \TitleBarFrame{\textbf{#1\ (suite)}}}%
    \MakeFramed{\advance\hsize-16pt \FrameRestore}}%
  {\endMakeFramed}

  %% Liste d'objectifs au début des chapitres dans un encadré
  %% basé sur titled-frame, ci-dessus.
  \newenvironment{objectifs}{%
    \begin{titled-frame}{\rule[-7pt]{0pt}{20pt}\sffamily Objectifs du chapitre}
      \setlength{\parindent}{0pt}
      \small\sffamily
      \begin{itemize}[nosep]}%
      {\end{itemize}\end{titled-frame}}

  %% Environnements de Sweave. Les environnements Sinput et Soutput
  %% utilisent Verbatim (de fancyvrb). On les réinitialise pour
  %% enlever la configuration par défaut de Sweave, puis on réduit
  %% l'écart entre les blocs Sinput et Soutput.
  \DefineVerbatimEnvironment{Sinput}{Verbatim}{}
  \DefineVerbatimEnvironment{Soutput}{Verbatim}{}
  \fvset{listparameters={\setlength{\topsep}{0pt}}}

  %% L'environnement Schunk est complètement redéfini en un hybride
  %% des environnements snugshade* et leftbar de framed.sty.
  \makeatletter
  \renewenvironment{Schunk}{%
    \setlength{\topsep}{1pt}
    \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin
       \vrule width 2pt\colorbox{codebg}{\hspace{3pt}##1}%
      % There is no \@totalrightmargin, so:
      \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
    \MakeFramed {\advance\hsize-\width
      \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
      \advance\labelsep\fboxsep
      \@setminipage}%
  }{\par\unskip\@minipagefalse\endMakeFramed}
  \makeatother

  %% Exercices et solutions
  \Newassociation{sol}{solution}{solutions}
  \newcounter{exercice}[chapter]
  \renewcommand{\theexercice}{\thechapter.\arabic{exercice}}
  \newenvironment{exercice}[1][]{%
    \begin{list}{}{%
        \refstepcounter{exercice}
        \ifthenelse{\equal{#1}{nosol}}{%
          \renewcommand{\makelabel}{\bfseries\theexercice}}{%
          \hypertarget{ex:\theexercice}{}
          \Writetofile{solutions}{\protect\hypertarget{sol:\theexercice}{}}
          \renewcommand{\makelabel}{%
            \bfseries\protect\hyperlink{sol:\theexercice}{\theexercice}}}
        \settowidth{\labelwidth}{\bfseries\theexercice}
        \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}
        \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
        \setlist[enumerate,1]{label=\alph*),labelsep=*,leftmargin=1.5em}
        \setlist[enumerate,2]{label=\roman*),labelsep=0.5em,align=right}}
    \item}%
    {\end{list}}
  \renewenvironment{solution}[1]{%
    \begin{list}{}{%
        \renewcommand{\makelabel}{%
          \bfseries\protect\hyperlink{ex:#1}{#1}}
        \settowidth{\labelwidth}{\bfseries #1}
        \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}
        \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
        \setlist[enumerate,1]{label=\alph*),labelsep=*,leftmargin=1.5em}
        \setlist[enumerate,2]{label=\roman*),labelsep=0.5em,align=right}}
    \item}
    {\end{list}}

  %% Corriger un bogue dans answers apparu dans TeX Live 2020.
  %% https://tex.stackexchange.com/a/537873
  \makeatletter
  \renewcommand{\Writetofile}[2]{%
    \@bsphack
    \Iffileundefined{#1}{}{%
      \Ifopen{#1}{%
        {%
          \begingroup
          % \let\protect\string %%% <----- removed
          \Ifanswerfiles{%
            \protected@iwrite{\@nameuse{#1@file}}{\afterassignment\let@protect@string}{#2}%
          }{}%
          \endgroup
        }%
      }{}%
    }%
    \@esphack
  }
  \def\let@protect@string{\let\protect\string}
  \makeatother

  %% Listes horizontales basées sur l'environnement tasks de
  %% tasks.sty.
  \NewTasksEnvironment[item-indent=15pt,label-align=left]{horizenum}[\item]

  %% Algorithmes en pseudocode
  \newenvironment{pseudocode}{%
    \begin{list}{}{%
      \renewcommand{\makelabel}{}
      \setlength{\topsep}{2pt}
      \setlength{\labelwidth}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{0pt}}
    \item}%
  {\end{list}}

  %% Listes de commandes
  \newenvironment{ttscript}[1]{%
    \begin{list}{}{%
        \setlength{\labelsep}{1.5ex}
        \settowidth{\labelwidth}{\texttt{#1}}
        \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}
        \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
        \setlength{\parsep}{0.5ex plus0.2ex minus0.2ex}
        \setlength{\itemsep}{0.3ex}
        \renewcommand{\makelabel}[1]{\vphantom{|}##1\hfill}}}
    {\end{list}}

  %%% =====================
  %%%  Nouvelles commandes
  %%% =====================

  %% Noms de fonctions, code, etc.
  \newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
  \newcommand{\pkg}[1]{\textbf{#1}}

  %% La commande \meta de memoir requiert un \normalfont additionnel
  %% pour utiliser la police par défaut dans le code informatique.
  \makeatletter
  \def\meta@font@select{\normalfont\itshape}
  \makeatother

  %% Expressions régulières; utilise le paquetage local
  %% ullrcorners pour tracer les coins autour de l'expression et le
  %% paquetage soul pour mettre les correspondances en surbrillance.
  \newcommand{\regex}[1]{\ullrcorners{regex}{\code{#1}}}
  \newcommand{\chaine}[1]{\code{#1}}
  \newcommand{\matches}{\sethlcolor{regexmatch}\hl}

  %% J'ai besoin d'afficher le symbole d'espace de \verb* à
  %% l'intérieur d'expressions régulières, donc en argument à \regex.
  %% Pour ce faire, le symbole est sauvegardé à l'intérieur d'une
  %% boite. [https://tex.stackexchange.com/a/50805]
  \newsavebox{\spacebox}
  \begin{lrbox}{\spacebox}
    \verb*! !
  \end{lrbox}
  \newcommand{\aspace}{\usebox{\spacebox}}

  %% Hyperlien avec symbole de lien externe juste après; second
  %% argument peut être vide pour afficher l'url comme lien
  %% [https://tex.stackexchange.com/q/53068/24355 pour procédure de
  %% test du second paramètre vide]
  \newcommand{\link}[2]{%
    \def\param{#2}%
    \ifx\param\empty
      \href{#1}{\nolinkurl{#1}~{\smaller\faExternalLink*}}%
    \else
      \href{#1}{#2~{\smaller\faExternalLink*}}%
    \fi
  }

  %% Boite additionnelle (basée sur awesomebox.sty) pour liens vers
  %% des vidéos et ajout à la liste des vidéos.
  \newcounter{videos}[chapter]
  \newcommand{\videobox}[2]{%
    \refstepcounter{videos}
    \addcontentsline{lov}{figure}{\protect\numberline{\thesection}\protect#1}
    \awesomebox[url]{\aweboxrulewidth}{\faYoutube}{url}{#2}}

  %% Boites additionnelles (basées sur awesomebox.sty) pour remarques
  %% spécifiques à macOS et Windows.
  \newcommand{\macosbox}[1]{%
    \awesomebox{\aweboxrulewidth}{\faApple}{black}{#1}}
  \newenvironment{macosblock}{%
    \begin{awesomeblock}{\aweboxrulewidth}{\faApple}{black}}
    {\end{awesomeblock}}
  \newcommand{\windowsbox}[1]{%
    \awesomebox{\aweboxrulewidth}{\faWindows}{black}{#1}}

  %% Boite additionnelle (basée sur awesomebox.sty) pour changements
  %% au fil de la lecture.
  \newcommand{\gotorbox}[1]{%
    \awesomebox{\aweboxrulewidth}{\faMapSigns}{black}{#1}}

  %% Boite pour le nom du fichier de script correspondant au début des
  %% sections d'exemples.
  \newcommand{\scriptfile}[1]{%
    \begingroup
    \noindent
    \mbox{%
      \smaller
      {\faMapMarker*}\;%
      {\sffamily Fichier d'accompagnement} {\ttfamily #1}}
    \endgroup}

  %% Identification de la licence CC BY-SA.
  \newcommand{\ccbysa}{\mbox{%
    \faCreativeCommons\kern0.1em%
    \faCreativeCommonsBy\kern0.1em%
    \faCreativeCommonsSa}~\faCopyright[regular]\relax}

  %% Lien vers GitLab dans la page de notices
  \newcommand{\viewsource}[1]{%
    \href{#1}{\faGitlab\ Voir sur GitLab}}

  %% «Logo» C++
  \newcommand{\Rplus}{\protect\hspace{-.05em}\protect\raisebox{.2ex}{\smaller\textbf{+}}}
  \newcommand{\Cpp}{\mbox{C\Rplus\Rplus}\xspace}

  %% Raccourcis usuels vg
  \newcommand{\pt}{{\scriptscriptstyle \Sigma}}
  \newcommand{\mat}[1]{\symbf{#1}}
  \newcommand{\var}[1]{\operatorname{Var} [ #1 ]}

  %%% =======
  %%%  Index
  %%% =======
  \newcommand{\bfhyperpage}[1]{\textbf{\hyperpage{#1}}}
  \renewcommand{\preindexhook}{%
    \label{chap:index}
    Les numéros de page en caractères gras indiquent les pages où les
    concepts sont introduits, définis ou expliqués.\vskip\onelineskip}
  \newcommand{\Index}[1]{\index{#1|bfhyperpage}}

  %% Les entrées d'index générées par listings avec \indexcode,
  %% ci-dessus, causent problème lorsque le mot clé est suivi d'une
  %% virgule. La redéfinition de \lst@nolig règle le problème.
  %% https://tex.stackexchange.com/q/510104
  \makeatletter
  \newcommand{\indexcode}[2][]{%
    \begingroup
    \def\lst@nolig{}%
    \def\param{#1}%
    \ifx\param\empty
      \index{#2@\code{#2}}%
    \else
      \index{#2@\code{#2} (#1)}%
    \fi
    \endgroup
  }
  \makeatother
  \newcommand{\Indexcode}[2][]{%
    \def\param{#1}%
    \ifx\param\empty
      \Index{#2@\code{#2}}%
    \else
      \Index{#2@\code{#2} (#1)}%
    \fi
  }
  \newcommand{\icode}[2][]{\indexcode[#1]{#2}\code{#2}}
  \newcommand{\Icode}[2][]{\Indexcode[#1]{#2}\code{#2}}

  %% Configuration des titres des regroupements par lettre et
  %% inscription dans la tdm du PDF; tiré de memoir. Voir aussi le
  %% fichier .ist.
  \makeatletter
  \newcommand{\doidxbookmark}[1]{{\def\@tempa{Symbols}\def\@tempb{#1}%
      \centering\bfseries \ifx\@tempa\@tempb %
      Symboles
      \phantomsection%
      \pdfbookmark[1]{Symboles}{symbols-idx}%
      \else
      #1%
      \phantomsection%
      \pdfbookmark[1]{#1}{#1-idx}%
      \fi%
      \nopagebreak\par}}
  \makeatother

  %% Création de l'index; options de imakeidx
  \makeindex[intoc,columns=2,options=-s \jobname.ist]

  %%% =======
  %%%  Varia
  %%% =======

  %% Style de la bibliographie
  \bibliographystyle{francais}

  %% Permettre la coupure des url aux traits d'union
  %% https://tex.stackexchange.com/a/256190
  \def\UrlBreaks{\do\/\do-}

  %% Compteur bidon pour hyperlien vers des flottants non numérotés
  %% https://stackoverflow.com/q/2745731
  \newcounter{dummy}

  %% Longueurs pour la composition des pages couvertures avant et
  %% arrière.
  \newlength{\banderougewidth} \newlength{\banderougeheight}
  \newlength{\bandeorwidth}    \newlength{\bandeorheight}
  \newlength{\imageheight}
  \newlength{\logoheight}

  %% Aide pour la coupure de mots
  \hyphenation{%
    con-nai-tre
    con-sole
    con-siste
    cons-tante
    cons-tantes
    con-tenu
    con-tien-nent
    con-trôle
    nom-bre
    per-met-tent
    puis-que
  }

%  \includeonly{}


\begin{document}

\frontmatter

\pagestyle{empty}

\input{couverture-avant}
\null\cleartoverso              % cf. section 2.2 textpos.pdf

\include{notices}
\clearpage

\pagestyle{companion}

\include{introduction}

\tableofcontents
\cleartorecto
\listoftables
\cleartorecto
\listoffigures
\cleartorecto
\listofvideos

\include{comment}

%% Citation de D.E. Knuth (recto)
\cleartorecto
\thispagestyle{empty}
\begin{vplace}[0.45]
  \begin{quote}
    L'ultime test pour vérifier si je comprends quelque chose
    consiste à l'expliquer à un ordinateur. Je peux vous dire quelque
    chose et vous hocherez la tête, mais sans que je sois certain d'avoir
    bien expliqué. L'ordinateur, lui, ne hoche pas la tête. Il répète
    exactement ce que je lui ai dit. Vous pouvez faire illusion dans
    plusieurs aspects de la vie, mais pas avec les ordinateurs.
    \sourceatright{Donald E.~Knuth}
  \end{quote}
\end{vplace}

%% Vignette tirée de xkcd.com (verso)
\cleartoverso
\thispagestyle{empty}
\begin{vplace}[0.45]
  \centering
  \begin{minipage}{0.9\linewidth}
    \setkeys{Gin}{width=\textwidth}
    \includegraphics{images/compiling.png} \\
    \footnotesize\sffamily%
    Tiré de \href{https://xkcd.com/303/}{XKCD.com}
  \end{minipage}
\end{vplace}

\mainmatter

\include{informatique}
\include{algorithmes}
\include{presentation}
\include{bases}
\include{donnees}
\include{pratiques}
\include{tri}
\include{debogage}
\include{import-export}
\include{paquetages}
\include{texte}
\include{environnement}

\appendix
\include{rstudio}
\include{emacs+ess}
\include{solutions}

\bibliography{r,stat,informatique,vg}

\cleardoublepage
\chaptermark{Index}
\printindex

\cleartoverso
\pagestyle{empty}
\input{colophon}

\cleartoverso
\input{couverture-arriere}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: t
%%% coding: utf-8
%%% End:
